\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Der Nahe Osten im 20. Jahrhundert}
\subsection{Die Aufteilung des Nahen Ostens nach dem Ersten Weltkrieg}
\subsubsection{Mandatsgebiete}

Nach der Niederlage der Türkei 1917/18 wurde die politische Landschaft des Nahen Ostens im Friedensvertrag von Sèvres (1920) neu geordnet. Als Grundlage diente das Sykes-Picot-Abkommen von 1916. Um die 
    britisch-französischen \glqq Interessensphären\grqq{} mit dem \textbf{Selbstbestimmungsrecht der Völker} in den Vierzehn Punkten zu vereinen, fand man einen \glqq Kompromiss\grqq{}: Den arabischen Provinzen des ehemaligen Osmanischen Reiches wurde die Fähigkeit zur Selbstregierung zunächst abgesprochen, gleichzeitig sollten sie vorläufig als \glqq unabhängige Nationen\grqq{} anerkannt werden. \par

Deren Verwaltung sollte durch eine Mandatsmacht übernommen werden, die gegenüber dem Völkerbund rechenschaftspflichtig war. Allerdings wurden dazu ein Jahrebericht und eine Befragung am Völkerbundssitz in Genf als 
    ausreichend angesehen. Eine Überprüfung der \textbf{Mandatsherrschaft} war nicht vorgesehen, ebenso war die Dauer eines Mandats nicht beschränkt -- als Richtschnur galten 25 Jahre.

\subsubsection{Frieden von Sèvres}

Der Friedensvertrag mit der Türkei als Nachfolgestaat des Osmanischen Reiches wurde 1920 im Pariser Vorort Sèvres geschlossen. Mandatsmächte für die ehemaligen arabischen Provinzen wurden Frankreich und 
    Grossbritannien. Versprechen an die arabischen Nationalbewegungen wie an die jüdischen Einwanderer blieben bezüglich der Grenzziehung unerfüllt. \par

Für die britischen Mandate in Palästina/Transjordanien und im Irak waren die Sicherung des Suez-Kanals sowie die Kontrolle über das irakische Erdöl massgeblich. Es erhielt von Frankreich die \glqq Ölprovinz\grqq{} 
    Mossul im Nordirak. Dafür erhielt Frankreich Zugeständnisse an anderweitige Interessen.

\subsection{Die Entwicklung bis zum Ende des Zweiten Weltkrieges}
\subsubsection{Syrien/Libanon}

Spätestens nach der Veröffentlichung des geheimen Sykes-Picot-Abkommens durch die Russen nach der Oktoberrevolution waren die kolonialen Ansprüche Frankreichs und Grossbritanniens offenbar geworden. In Syrien 
    wählten die Araber einen Generalkongress, der die Unabhängigkeit Syriens (mit Palästina) und des Irak forderte. Am 08.03.1920 wurde die Unabhängigkeit des Landes erklärt und \textbf{Emir Feisal} zum König proklamiert. \par

Nachdem Frankreich das Mandat für Syrien (ohne Palästina) erhalten hatte, übernahmen sie die Kontrolle und schicken König Feisal ins italienische Exil. Der \textbf{Libanon} wurde von Syrien getrennt. Die dortige 
    bedeutende christliche Minderheit hoffte auf die französische Unterstützung. Ein syrischer Aufstand 1925/26 wurde niedergeschlagen. \par

Erst 1944 unterstellte die französische Exilregierung die Verwaltung schrittweise syrischer und libanesischer Kontrolle.

\subsubsection{Palästina}

Wie in den anderen Mandatsgebieten leisteten auch in Palästina die Araber erbitterten Widerstand. Nach Beduinenaufständen wurde \textbf{Transjordanien} 1921 durch Völkerbundsbeschluss als eigenständiges Fürstentum 
    (Emirat) von Palästina abgespalten, das bis 1945 unter der Verwaltung Grossbritanniens war. Die finanzielle \textbf{Abhängigkeit von Grossbritannien} blieb bestehen, militärische Sonderrechte der Briten schränkten die Souveränität des Landes erheblich ein. \par

Im westlichen Palästina wollten die Araber durch Tilgung der Balfour-Deklaration die Zahl der jüdischen Einwanderer beschränken. Doch im Zuge mehrerer \textbf{Einwanderungswellen} kamen bis 1938 über 300'000 Juden 
    ins Land. Den Juden Palästinas (\textbf{Jischuw}) gelang es unter der Führung der 1922 gegründeten Jewish Agency for Palestine einen weitgehend autonomen \glqq Staat\grqq{} innerhalb des Mandatsgebiets zu errichten. \par

Weil die Briten ihre prozionistische Politik bei wachsenden jüdischen Einwanderungszahlen fortsetzten, kam es 1938 zum Aufstand der Araber. Daraufhin kam es zu einer 
    \textbf{Wende in der britischen Palästina-Politik}, die 1939 die jüdische Einwanderung drastisch beschränkte. Die stärkere Berücksichtigung arabischer Interessen hatte für die europäischen Juden die katastrophale Folge, dass sie keine aufnahmebereiten Länder mehr hatten. \par

Der Jischuw unterstützte zunächst im Zweiten Weltkrieg Grossbritannien, doch dann gewann der radikale Flügel des Zionismus um den Arbeiterführer \textbf{David Ben-Guiron} die Oberhand. Es kam zum offenen Konflikt 
    mit der Mandatsmacht, erst recht wegen der systematischen Vernichtung der Juden durch die Nazis.

\subsubsection{Irak}

Als der Waffenstillstand mit dem Osmanischen Reich verkündet wurde, standen 420'000 britische Soldaten im Irak, die mit Beamten aus Indien eine straffe Verwaltung aufbauten. Auch hier kam es zu Unruhen. Nachdem 
    König Feisal vertrieben worden war, kam es landesweit zum Aufstand. Bemerkenswert war dabei die Allianz zwischen Sunniten und Schiiten. \par

Die Erfolge der Aufständischen veranlassten die Briten zu Zugeständnissen. Das \glqq Kolonialministerium\grqq{} (!) unter Winston Churchill ging zu einer \textbf{indirekten Herrschaftsform} über. Dazu holte man 
    König Feisal aus seinem italienischen Exil in den Irak und errichtete eine Monarchie unter britischer Kontrolle. \par

In einem Bündnisvertrag wurde die irakische Regierung gezwungen, jede gegen britische Interessen gerichtete Massnahme zu unterlassen. Das irakische Parlament konnte erst durch starken militärischen Druck zur Annahme 
    gezwungen werden. \par

Wegen anhaltender Unruhen sah sich Grossbritannien doch gezwungen, der staatlichen Unabhängigkeit zuzustimmen. 1932 erlosch das Mandat. Dennoch hatte sich Grossbritannien weit reichende Rechte gesichert, z.B. 
    britische Luftwaffenstützpunkte, Durchmarschrecht für britische Truppen und die Kontrolle des Erdölsektors.

\subsubsection{Ägypten}

Ägypten hatte sich in der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts weitgehend unabhängig vom Osmanischen Reich gemacht, es war aber im Zusammenhang mit dem Bau des \textbf{Suez-Kanals} (1869 eröffnet) immer mehr in 
    wirtschaftliche Abhängigkeit von Grossbritannien und Frankreich geraten. Ein Aufstand ägyptischer Offiziere führte 1882 zur \glqq vorübergehenden\grqq{} Besetzung des Landes durch Grossbritannien; im Dezember 1914 wurde es als britisches Protektorat endgültig vom Osmanischen Reich gelöst. \par

Nach dem Ersten Weltkrieg entwickelte sich ein nationaler Befreiungskampf gegen die britische Herrschaft. Der Aufstand wurde im März 1919 niedergeschlagen. Das Land kam aber nicht zur Ruhe, weshalb die Briten 1922 
    eine formal unabhängige Monarchie errichteten. Grossbritannien behielt aber weiterhin die Kontrolle: Sie hatte Truppen in der Suez-Kanalzone stationiert, besass \textbf{Flottenstützpunkte} in Alexandria und Port Said und kontrollierte die ägyptische Armee und Polizei.

\subsubsection{Saudi-Arabien}

Saudi-Arabien entstand aus dem Bündnis zwischen dem Stammesfürsten Muhammad Ibn Saud und dem islamischen Sektenführer Muhammad ibn Abd al-Wahhab. Von daher stammt der Name \textbf{Wahhabiten-Dynastie} für das 
    saudische Königshaus. Die Wahhabiten treten für eine strenge Auslegung des Islam ein. \par

Das erste Staatsgebilde wurde jedoch im Auftrag des Sultans zerschlagen, nachdem Ibn Saud das Gebiet um Mekka und Medina (Hedschas) erobert hatte. \par

Zu Beginn des 20. Jahrhunderts gelang es der wieder erstarkten Fürstenfamilie, einen neuen saudischen Staat zu errichten. Sein Herrscher \textbf{Ibn Saud} verbündete sich im Ersten Weltkrieg zusammen mit dem 
    Scherifen von Mekka mit den Briten, verdrängte diesen aber 1925 aus dem Hedschas. \par

Die nomadischen Stämme wurden zur Sesshaftigkeit gezwungen; der neue Staat war absolutistisch und theokratisch. Die Staatenbildung fand mit der Proklamation des Königsreichs Saudi-Arabien ihren formalen Abschluss. 
    Ein Jahr später übertrug die saudische Regierung der Standard Oil of California (später Chevron) die Rechte zur Ausbeutung der \textbf{Ölvorkommen}. Die Förderung blieb bis Ende des Zweiten Weltkrieges noch gering.